\chapter{State of the Art}
\label{cha:sota}
In den letzten Jahren wurde das Thema \textit{Angriffe auf Netzwerke und deren Bekämpfung} immer intensiver in der Wissenschaft erforscht. Bereits im Jahr 1990 wurde von Heady et al.\cite{heady} die Erkennung von Anomalien in Netzwerken behandelt. So wurden in den folgenden Jahren viele Systeme entwickelt, die sich mit dieser Anomalieerkennung beschäftigen, wie beispielsweise die LOF-Methode (\textit{Local Outlier Factor}) von Breuning et al.\cite{lof}. Aber auch andere Methoden wurden entwickelt. Damit stieg die Notwendigkeit des Vergleiches, so dass von Lazarevic et al.\cite{lazarevic} verschiedene Methoden zur Anaomalieerkennung getestet und miteinander verglichen werden. Die erwähnte LOF-Methode wird dabei als die zuverlässigste bewertet.

Neben der Anomalieerkennung sind weitere Methoden zum Schutz von Netzwerken entworfen worden. Verschiedenste Filter wurden entwickelt um \textit{Distrisbuted Denial-of-Service} (DDoS: siehe Abschnitt~\ref{sec:ddos}) einzudämmen. So haben Keromytis et al.\cite{sos} eine Methodik zur Verminderung von DoS entwickelt, welche nur authentifizierten Paketen erlaubt ein bestimmtes Ziel zu erreichen. So ein Overlay-basiertes Filtern wurde auch von Weiteren\cite{doslimiting,mayday} untersucht. Weiterhin wurden Filtermethoden vorgeschlagen, die das \textit{Spoofen} von IP-Adressen verhindern sollen\cite{filtersource} oder durch sogenanntes \textit{traceback}, d.h. durch eine schrittweise Rückverfolgung, die Quellen solcher Attacken herausfiltern\cite{iptraceback,iptraceback2}. Eine dritte Methode, das \textit{pushback}\cite{pushback,pushback2}, ermöglicht das Platzieren von Netzwerkfiltern in Netzwerken, die der Quelle der Attacke näher sind.

Im Bereich der Verhinderung bzw. Abschwächung von Angriffen auf große Netzwerke wurde schon viel geforscht. Die Forschung ist bisher jedoch noch auf der Suche nach dem Optimum. Bisher wurde noch keine Methode gefunden beispielsweise DDoS wirksam zu bekämpfen.

Die Entwicklung von Gegenmaßnahmen gegen Angriffe auf Netzwerke bzw. einzelne Teilnehmer von Netzwerken benötigt zunächst theoretische Kenntnisse. Dazu gehören Wissen über Aufbau von Netzwerken. Zudem auch die Kenntnisse über die Methoden von Angriffen. Diese Theorie wird im folgenden Kapitel erörtert.
